% -----------------------------------------------------------------------------
% Anexos
% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{anexosenv}
\partanexos

% -----------------------------------------------------------------------------
% Anexo A: Estrutura de entrevista com designer
% -----------------------------------------------------------------------------

\chapter{Estrutura de entrevista com designer}
\label{chap:anexoA}

\begin{itemize}
  \item Conte um pouco sobre seu \textit{background} na empresa.
  \item Contextualize, brevemente, a maneira como os processos de design são adotados na empresa, atualmente.
  \item Quais as maiores dificuldades e frustrações que você encontra no seu trabalho, como consequência dos processos atuais de design?
  \item Como são tomadas decisões de design na empresa? E no seu time? Quem são as pessoas envolvidas?
  \item Como você classifica a velocidade de desenvolvimento de novas interfaces de usuários atualmente? Por que?
  \item Você acredita que um \textit{design system} poderia ser uma opção plausível para alavancar a capacidade de escalabilidade do produto da empresa?
  \item Mais alguma idéia, dúvida ou comentário a respeito de \textit{design systems}?
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Anexo B: Estrutura de entrevista com desenvolvedor
% -----------------------------------------------------------------------------

\chapter{Estrutura de entrevista com desenvolvedor}
\label{chap:anexoB}

\begin{itemize}
  \item Conte um pouco sobre seu \textit{background} na empresa.
  \item Contextualize, brevemente, a maneira como os processos de desenvolvimento \textit{frontend} são adotados na empresa, atualmente.
  \item Quais as maiores dificuldades e frustrações que você encontra na plataforma durante o desenvolvimento de suas atividades?
  \item Você participa das decisões de design das suas entregas? Faz(ria) sentido para você participar? Por que?
  \item Como você classifica a velocidade de desenvolvimento de novas interfaces de usuários atualmente? Por que?
  \item Como você classifica o esforço para se realizar manutenção em interfaces de usuário já existentes na plataforma atualmente?
  \item De modo geral, como você classifica a atual arquitetura \textit{frontend} da plataforma a nível de escalabilidade e reusabilidade?
  \item Você já ouviu falar no termo \textit{design system}? Se sim, acredita que poderia ser uma abordagem plausível para impulsinar a capacidade de escalabilidade do produto da empresa?
  \item Mais alguma idéia, dúvida ou comentário a respeito de \textit{design systems}?
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Anexo C: Pesquisa de satisfação da arquitetura do produto da Dito
% -----------------------------------------------------------------------------

\chapter{Pesquisa de satisfação da arquitetura do produto da Dito}
\label{chap:anexoC}

\begin{itemize}
	\item Em uma escala de 1 a 10, sendo 1 extremamente lenta e 10 extremamente rápida, como você classificaria a velocidade de desenvolvimento de novas interfaces de usuário na plataforma da Dito?
	\item Em uma escala de 1 a 10, sendo 1 terrível e 10 excelente, como você classificaria o poder de reusabilidade de componentes na plataforma da Dito?
	\item Em uma escala de 1 a 10, sendo 1 terrível e 10 excelente, como você classificaria a capacidade de escalabilidade da plataforma da Dito?
\end{itemize}

\end{anexosenv}
